<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Makywrite]]></title><description><![CDATA[Makywrite je blog psaní pro radost. V eshopu najdete tištěné knihy, eknihy a audioknihy.]]></description><link>https://www.makywrite.cz/blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sun, 23 Feb 2025 08:53:36 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://www.makywrite.cz/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[TVOŘENÍ - Jak vznikly Pihovaté pralinky 1/5]]></title><description><![CDATA[Podzim barví listy stromů a vůně bramborových natí mě vrací do dětství. Jemné mlhy pokrývají svět nostalgií a má duše si melancholicky...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/dvo%C5%99en%C3%AD-tvo%C5%99en%C3%AD-1-5</link><guid isPermaLink="false">6192626f95570500176a0e07</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 15:07:39 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_500ea96be9fe45b78b9fdb94a8dae035~mv2.png/v1/fit/w_752,h_716,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Podzim barví listy stromů a vůně bramborových natí mě vrací do dětství. Jemné mlhy pokrývají svět nostalgií a má duše si melancholicky plesá. Ráda se dívám, jak se život chystá k spánku. Chodívám do lesa a vůně zetlelého listí se mi zakusuje do měkkého patra. </h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_500ea96be9fe45b78b9fdb94a8dae035~mv2.png/v1/fit/w_752,h_716,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Vítr zpívá svou tesknou melodií mezi prázdnými větvemi a promlouvá k mému nitru. Zima se dere do polí a krákání havranů ježí husí kůži. Sedím a pokorně naslouchám okamžikům podzimní něhy. Zanechávají ve mně hlubokou stopu, jako <strong>zvuk varhan v kostele.</strong></p>
<p>	Najednou vím, o čem budu psát. Chci psát příběhy, které mají podobnou ozvěnu. Příběhy, co chytnou a nepustí. Opravdové, syrové a plné emocí. Takové, po kterých musí být chvilku ticho. Tvoření začíná a hlava nepřemýšlí, píše jen to, co cítí. Písmena jsou štětce a<strong> </strong>věty jsou palety barev. Ponořuji se hluboko do starých pocitů. Klesám po schodech do bludiště svého nitra, nahlížím do komnat a zákoutí, kde se <strong>usadil prach. </strong></p>
<p><br /></p>
<p>Mozek je hluboké moře, které chrání poklady svých vzpomínek. Měsíční světlo mu pomáhá odkrýt zlomené stěžně ztroskotaných lodí zapadlých do písku. Zas a znovu se do něho nořím a vplouvám se svou dřevěnou bárkou. Nechávám se unášet rozbouřenými hladinami myšlenek a pocitů. Vítr a déšť fantazie mě bičují a vysoké vlny rozhodují, zda se udržím na hladině nebo navždy klesnu utonulá. Hlubina moře je temná a se svými ostrými útesy mi ukazuje pomíjivost a křehkost lidského bytí. Světelné paprsky se lomí v tyrkysovém nádechu a já je nechávám proniknout do sebe a skrze mě, do písmen, slov i vět. Má duše si tvoří a vymalovává své obrazy. <strong>Fantazie sílí a otevírá mi dveře do nových světů. </strong></p>
<blockquote><p>Možná to všechno píše někdo jiný. Slova sama skáčou na papír a já se jen nezúčastněně dívám, jak se plní černí. </p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Dny se mění v týdny. Hrdinové mých příběhů se zabydleli v mém srdci i bytě a každý večer na mě čekají. Vracím se k nim natěšená a povídáme si hluboko do noci. Přicházejí k mým dveřím a po jednom vstupují dovnitř. Počty stránek narůstají a každá kapitola uleví mému nitru. Písmena mezitím polykají lásku, radost, smutek i žal.  </p>
<p>Za pár měsíců je truhla s poklady plná. Podzim se přehoupnul do zimy a Vánoce se blíží. </p>
<p>Poslala jsem pár povídek kamarádce Báře a chtěla vědět,<strong> jestli mají šanci. </strong></p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #000000;">Telefon zazvonil brzy ráno.</span></p>
<p><span style="color: #000000;">„Děláš si srandu?“ volá mi Bára zastřeným hlasem. </span></p>
<p><span style="color: #000000;">„O čem to mluvíš?“ Divím se.</span></p>
<p><span style="color: #000000;">„Nespala jsem.“</span></p>
<p><span style="color: #000000;">„To je mi líto, co se stalo?“ Ptám se opatrně.</span></p>
<p><span style="color: #000000;">„Dočetla jsem ty tvoje povídky, ty Mařko jedna.“ Dodává vesele.</span></p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;"> „Okamžitě, začneš pracovat na tom, aby z toho byla knížka. Tohle musí jít ven.“</span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Poděkovala jsem jí a usmála se. Nejsem žádný spisovatel, napsat knížku není jen tak, ale vždycky to byl můj tajný sen. </p>
<p>Třeba je teď opravdu ten <strong>správný moment. </strong></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><strong>POKRAČOVAT VE ČTENÍ</strong><span style="color: #000000;"><strong>: </strong></span><u><a href="https://www.makywrite.cz/post/spisovatelova-d%C5%99ina-2-5" target="_blank"><span style="color: #000000;"><strong>DŘINA - Jak vznikly Pihovaté pralinky 2/5</strong></span></a></u><span style="color: #000000;"> </span></p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #409c8c;"><strong>Povídky Pihovaté pralinky koupíte tištěné, jako eknihu i audioknihu.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">pihovate pralinky </span></u></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">příběhknížky</span></u></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[DŘINA - Jak vznikly Pihovaté pralinky 2/5 ]]></title><description><![CDATA[Prvním krokem je sehnat vydavatele a editora. Poslala jsem jim rukopis a netrpělivě čekala na vyjádření. K mému překvapení vydavatel...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/spisovatelova-d%C5%99ina-2-5</link><guid isPermaLink="false">619263f01d786d0016ef0465</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 15:07:23 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_bc68266b4edf472e97200b2723698cdb~mv2.png/v1/fit/w_760,h_719,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Prvním krokem je sehnat vydavatele a editora. Poslala jsem jim rukopis a netrpělivě čekala na vyjádření. K mému překvapení vydavatel kývnul, že by tohle možná mohlo někoho zajímat a editor přijal nabídku.  </h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_bc68266b4edf472e97200b2723698cdb~mv2.png/v1/fit/w_760,h_719,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Připsal jen, že toho má teď hodně, ale že si to přečte a pošle vyjádření později. Skáču radostí, ale jak se ukáže, je to zbytečně brzy. Dlouhé týdny potom se nic neděje. Jsem netrpělivá a podrážděná, zakusují se do mě pochybnosti. </p>
<p>	</p>
<p>„Chtěla jsem jen vědět, co si o tom myslíte. Nedokážu to sama už vůbec posoudit a ráda bych znala nezaujatý názor.“ Prosím ho v dalším emailu. Přijde mi takové nijaké hodnocení, s tím, že on není cílová skupina. Dobře, říkám si, není cílová skupina, ale snad už toho v životě přečetl dost na to, aby mi řekl, zda to má nebo nemá šanci, ne? Čílím se a znovu žádám o recenzi. Týdny plynou a velké nic se válí v éteru. <span style="color: #000000;"><strong>Jsem zoufalá a nedočkavá.</strong></span><span style="color: #000000;"> </span></p>
<p><br /></p>
<p>Mezitím znovu a znovu pročítám a opravuji texty, ale nevím, jak postoupit dál. Vánoce jsou za týden a editor mlčí. S poslední nadějí posílám celý text Báře, zda by mi znovu nepomohla. „Nepotřebuji žádný med kolem pusy, potřebuji kritiku, až na dřeň.“ Píšu jí prosebně.  Druhý den ráno mám schránku plnou, Bára makala přes celou noc. </p>
<p><br /></p>
<p>„Přeskládej pořadí. Modře podtržené povídky úplně vyhoď, zelené jsem vůbec nepochopila, tam není asi úplně jasná obsahová linka a červeně označené více rozviň. Žlutě jsou povídky se silnými emocemi, ty mě dostaly, stejně udělej i ty ostatní. Dej si pozor na stylistiku, souvětí a někdy až přílišnou strohost. Na ultra krátké věty se vykašli, bacha na střídání časů a ty povídky z konce dej na začátek.“ <strong>Jsem nadšená, přesně tohle jsem potřebovala. </strong>Musím jí zavolat.</p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">„A jaký jsi z toho měla dojem?“ Ptám se zvědavě. </span></p></blockquote>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">„Měla jsem z toho pralinky až na prdeli.“ Odpoví.</span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Virus nás přes Vánoce uvěznil doma, tak jsem svátky trávila se svými povídkovými hrdiny. Nebýt jich, asi by mě ta samota sežrala za živa. Z gruntu jsem všechny povídky přepisovala. Makala jsem deset hodin denně a byla jsem k nim krutá. Pročítala jsem si znovu a znovu Bářiny poznámky, škrtala a nořila se znovu do jazykových obratů. V tom nelítostném řádění ke mně v noci přicházela múza a sedávala si na okraj mé postele. Našeptávala mi nové snové příběhy plné fantazie. Nechávala jsem se jimi opečovávat a druhý den jsem vše svěřila větám. Začalo tak nové řádění a čtrnáct dní bylo peklem i rájem zároveň. Nový rok jsem přivítala s hrbem na zádech, pytli pod očima a volnějším páskem, na jídlo nebylo kdy.</p>
<p><br /></p>
<p>V lednu jsem hrdě poslala předělanou verzi editorovi a těšila se, co mi napíše. Odpověď přišla okamžitě. Že je zasekaný zakázkami a že se ozve nejdříve za šest týdnů. Prskala jsem vzteky. Mezitím jsem se zamilovala do nápadu udělat z toho audio knihu. Miluji rozhlasové hry. Hodiny jsem jako malá proseděla u starého tranzistorového rádia a nábožně poslouchala nuance sametových hlasů.  Podívala jsem se na svůj účet a zamyslela se. Šetřila jsem si na cestování, ale virus mi tenhle sen úplně zničil. Na rozhodnutí mi stačilo pět sekund.<strong> Jdu do toho, Carpe Diem, ne? </strong></p>
<p><br /></p>
<p>Největším oříškem bylo sehnat herce, co by byli ochotní do toho jít a spojit se s neznámým autorem. Měsíc jsem oslovovala různé dabéry, herce i umělecké agentury. Měla jsem přesnou představu, jak by měly hlasy znít, ale stále to nebylo ono. Jednoho dne jsem natrefila na videa, kde brněnští herci četli Dekameron. <strong>To rozhodlo. </strong>Ona, přibližně ve stejném věku jako já, s vyzrálým ale současně něžným hlasem a on s charakteristickým témbrem, mladím a silou. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">Největším překvapením bylo, když oba se spoluprací souhlasili.</span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Pak stačily jen „drobnosti“, jako je sehnat nahrávací studio, domluvit zvukaře, zajistit smlouvy a sladit termín. Byla jsem produkční, sekretářka, manager v jedné osobě. Po večerech i víkendech jsem makala jako šroub. Bylo potřeba povídky pročistit, doplnit o obsahové pauzy a jazykově upravit. Povídky jsem rozdělila na půl. Ty osobní, ženské a něžné četla ona, ty fantazijní a snové četl on. Usínala jsem vysílením, usměvavá a spokojená.  <strong>Natáčení den se blížil.</strong></p>
<p><br /></p>
<p><strong>POKRAČOVAT VE ČTENÍ</strong><span style="color: #000000;"><strong>: </strong></span><u><a href="https://www.makywrite.cz/post/ve-studiu-3-5" target="_blank"><span style="color: #000000;"><strong>VE STUDIU - Jak vznikly Pihovaté pralinky 3/5</strong></span></a></u> </p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #409c8c;"><strong>Povídky Pihovaté pralinky koupíte tištěné, jako eknihu i audioknihu.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">pihovate pralinky </span></u></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">příběhknížky</span></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[VE STUDIU - Jak vznikly Pihovaté pralinky 3/5]]></title><description><![CDATA[V noci jsem nemohla trémou spát. Když jsem nad ránem usnula, probudila jsem se zpocená. Zdál se mi zase ten samý sen, co kdysi. Sedím za...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/ve-studiu-3-5</link><guid isPermaLink="false">61926585707c470016fed4e0</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 15:07:07 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_fab0c0ff14da47cf8a241fa611ac25d4~mv2.png/v1/fit/w_761,h_718,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>V noci jsem nemohla trémou spát. Když jsem nad ránem usnula, probudila jsem se zpocená. Zdál se mi zase ten samý sen, co kdysi. Sedím za klavírem, orchestr je připravený, hlediště je plné a já nevím, jak začít. Nepamatuji si tóninu a nevím, co mám hrát.</h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_fab0c0ff14da47cf8a241fa611ac25d4~mv2.png/v1/fit/w_761,h_718,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Největší nervy mám z toho video rozhovoru. Na poslední chvíli jsem si vymyslela, že ve studiu natočíme i video upoutávky. Jedno video jako krátkou hranou reklamu a jedno jako rozhovor. Scénář jsme ladili s režisérem po nocích, na improvizaci nebude čas, ve studiu se počítá každá minuta. </p>
<p><br /></p>
<p>Text jsem se sice naučila nazpaměť, ale nějak to pořád nebylo ono, tak jsem včera zase zavolala Báře. Přijela s lahví červeného a nacvičovali jsme výraz. „Musí to být přirozené a nenucené.“ Chechtala se mi, když jsem jí předvedla, co jsem si připravila. <span style="color: #000000;">Pak si vzala tužku a začala nekompromisně škrtat</span><span style="color: #bf8a6a;">. </span></p>
<blockquote><p><span style="color: #bf8a6a;">„A taky úderné a krátké. Musíš se víc uvolnit.“ Dodala důležitě. </span></p></blockquote>
<p>Otevřeli jsme si víno a začal dril. Ona se proměnila v přísnou učitelku a ze mne se stala malá holka, co se učí do školy.</p>
<p>„Trochu se usměj, ať nevypadáš jako bubák. Trochu, ne jako kobyla. </p>
<p>Zrychli, ať ty lidi neusnou. To je už moc, drmolíš. Nadechni se před tou větou. </p>
<p>Co je? Uprostřed slova se prostě nemůžeš nadechovat. </p>
<p>Co děláš s tím rtem? Nekývej se, nemlaskej, nekoktej, nemrkej…“ </p>
<p>„Už mě nech.“ Okřiknu ji po dvouhodinovém mučení.</p>
<p>„Ale jo, už je to celkem dobré.“ Pokyvuje nad poslední verzí. </p>
<p>„Ostuda nebude, ale na Oskara taky ne.“ Rozchechtá se a dodává: „Neboj, nějak to dopadne.“ </p>
<p>„Radši už běž, musím ráno brzy vstávat.“ Jdu jí doprovodit. </p>
<blockquote><p><span style="color: #bf8a6a;">Úplně ze mě ta tréma spadla. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p> Ještě za tmy dojedu do studia. Zvukař i režisér jsou na místě, připravují mikrofony a za chvilku dorazí i kameraman a fotograf. Herci přichází v dobré náladě, a ještě dolaďují s režisérem detaily. Teď už jsem jen divák, který sleduje dění v mraveništi. Vařím kávu a snažím se být neviditelná, až na ten moment, kdy máme točit to video, to se mi <strong>zase podlomí nohy</strong>. </p>
<p><br /></p>
<p>Režisér je trpělivý a vysvětluje, co s rukama, jak mluvit a kam se dívat. Zkoušíme si to nanečisto. Něco jiného je si to zkoušet v klidu doma a něco jiného, když se rozsvítí kamera. Po hodině máme hotovo. Pak přijde ještě malé intermezzo s herci, kde mám mít jen jednu větu. Herci jsou profíci a ve studiu je pořádně veselo. Pomáhají mi s trémou. Svůj improvizační koncert rozjíždějí naplno až mě bolí od smíchu břicho. Režisér pak hlásí, že to máme a že to nějak střihne. Vyklízíme pozice a pozvolna se přesouváme za sklo. Studio se pomalu noří do ticha a nad dveřmi se<strong> rozsvítí červená</strong>.</p>
<p><br /></p>
<p>Sedím spolu s technickým zvukařem a mistrem zvukařem v místnosti u mixážního pultu a sleduji vytištěný text. V okénku za stěnou jsou vidět soustředěné obličeje herců u velkých mikrofonů. Režisér dává pokyny, opravuje výslovnost a rytmus. Někdy je potřeba přehodit slovosled nebo vysvětlit obsah, v ten moment <span style="color: #000000;"><strong>přijde moje chvíle</strong></span><span style="color: #000000;">.</span> Jinak jen sedím a nábožně poslouchám. Moji hrdinové ožívají. Občas ty příběhy nemůžu ani poznat, jak se tím hereckým projevem mění. Mám zavřené oči a nechávám se unášet koncertem nádherných hlasů. Ty nuance, ty nekonečné barvy. Je to tak opravdové a sugestivní. Občas se neubráním slzám, a nejen já, u jedné povídky plakal i režisér. Za chvíli jsme &quot;řvali&quot; všichni, ale smíchy.</p>
<blockquote><p><span style="color: #bf8a6a;">Nálady se ve studiu mění podle obsahu. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>V deset večer jsme pro dnešní den hotoví. Jsem neskutečně unavená, a to jsem jen seděla a poslouchala. Druhý den se to celé opakuje znovu. Natáčíme od časného rána do večera. Pozoruji okno v malé kukani režie, jak se mění. Za ním proběhl celý den. My jsme zalezlí v noře a společně prožíváme osudy povídek. Večer se dlouze loučíme. Strávili jsme společně celých dvacet čtyři hodin a i naše osudy se na chvilku spojily. Když dojedu domů, je mi najednou smutno. Sedím na posteli a myslím a tu nádhernou atmosféru ve studiu. Tihle skvělí lidé se potkali, aby jedné holce<strong> splnily sen. </strong><span style="color: #000000;">Řinou se mi po spáncích slzy. Úlevou i vděčností.</span></p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #000000;"><strong>POKRAČOVAT VE ČTENÍ: </strong></span><u><a href="https://www.makywrite.cz/post/je-to-proces-4-5" target="_blank"><span style="color: #000000;"><strong>PROCES - Jak vznikly Pihovaté pralinky 4/5</strong></span></a></u> </p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #409c8c;"><strong>Povídky Pihovaté pralinky koupíte tištěné, jako eknihu i audioknihu.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">pihovate pralinky </span></u></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">příběhknížky</span></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[PROCES - Jak vznikly Pihovaté pralinky 4/5 ]]></title><description><![CDATA[Zima je v plném proudu, sníh nádherně pokryl krajinu a zvukař začal pracovat na nahrávkách. Čistí je o šumy, vystřihává nadechnutí,...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/je-to-proces-4-5</link><guid isPermaLink="false">61926969719243001651ec72</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 15:06:44 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e7dd572d377e4f54baaaa406375b6051~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_570,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Zima je v plném proudu, sníh nádherně pokryl krajinu a zvukař začal pracovat na nahrávkách. Čistí je o šumy, vystřihává nadechnutí, zkracuje pauzy a doplňuje hudbu. Každý den mi posílá upravené příběhy. </h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e7dd572d377e4f54baaaa406375b6051~mv2.jpg/v1/fit/w_600,h_570,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><span style="color: #000000;">„Tyj jsi mě zase dostal.“ </span>Volám mu hned ráno.</p>
<p>„Co se děje, dělal jsem do noci. Něco je blbě?“ ozývá se ospale do telefonu. „Jsem úplně rozhozená. Teď jsem to doposlouchala a nemůžu jít do práce. Brečím tady jak želva.“ „Ten gregoriánský chorál a ty soprány, že?“ Říká potěšeně. „Je to tak nádherné.“ „Taky jsem to dělal skoro čtyři hodiny.“ „Musím se jít znovu namalovat, úplně jsem si rozmazala obličej.“ </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">„Kup si novou řasenku, večer ti pošlu další kousek, ten rozkopnul i mě.“ </span></p></blockquote>
<p>Mezitím dny a týdny plynou. Editor se konečně uráčil a poslal mi revizi textu. Dívám se na to a zuřím. Chtěla jsem editorskou práci, ale dostala jsem jen korekturu. To si dělá srandu? Píšu mu, že jsem po těch měsících posouvání termínů očekávala jiný závěr. Hájí se, že se začínajícími spisovateli moc nepracuje a že profíci to dělají takto.  Já mu ale říkala hned na začátku, že s psaním teprve začínám a že potřebuji poradit. Mohl mě odmítnout nebo mi říct, jak to mám dělat. Nechal mě čekat až do momentu, kdy hoří termín. Tisk je naplánovaný za měsíc a není hotová ani první korektura. Jsem naštvaná a zklamaná. <strong>Mám nervy na pochodu. </strong></p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">Začínám mít pocti, že se to celé nějak začíná bortit. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>To už ale jede dolů po másle i moje nálada. Začíná se do mě zakusovat nejistota. Jedna věc je, si rukopis opečovávat v šuplíku a nechávat si foukat na ego od nekritických přítel. Druhá věc je vyjít s tím ven, obhájit ho a být připravená na negativní reakce. Kampaň s videem jsem spustila začátkem dubna. Na veřejném portále si lidé mohli kupovat knížku v předprodeji a tím přispět na celý projekt. Když se nevybere cílová částka do měsíce, vše se musí vrátí zpátky. </p>
<p><br /></p>
<p>Start kampaně mě dojal a byl hodně opojný, třetina se vybrala skoro okamžitě. Potom se to zastavilo a ke mně přišly pochybnosti.<span style="color: #000000;"><strong> „S tou částkou jsi to přehnala, to jsi neudělala dobře…“ </strong></span>Možná ten stres nebo to, že krom téhle práce nebyl nikdo, kdo by mě vzal večer kolem ramen, mě nakonec trochu podlomilo. Spouštím druhou vlnu propagace, zapojuji všechny staré kontakty, píšu firmám i organizacím. Bojuji, jak se dá, ale každé NE mě trochu oslabí. Kritické hlasy pomalu začínají přibývat i v reálné světě.</p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;"> Připomíná mi to staré křivdy:</span><span style="color: #50cfe0;"><strong> </strong></span><span style="color: #50cfe0;">„Nic z tebe nebude, to nedokážeš.“ </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Nakonec zlomená opět volám Báře: „Jak mám zvládnout tyhle pochybovače?“ </p>
<p>„Nenechat je.“ Odpovídá ostře.</p>
<p>„Jak to myslíš?“ Ptám se jí a slzy mám na krajíčku.</p>
<p>„Všichni lidé bojují se svými pochybnostmi. Možná ty jejich reakce ani nejsou negativní. </p>
<p>Třeba se taky jen bojí a neumí to jinak říct.“</p>
<p>„A co mám teda dělat?“</p>
<p>„Spustila jsi projekt a musíš za ním stát, i když fouká vítr a nad tebou hřmí blesky. </p>
<p>Když to vzdáš, zklameš všechny, co tě podpořili. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #50cfe0;">Tak se sakra seber!“ A práskla mi s telefonem. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Ta Bára! Já myslela, jak mě polituje a <strong>ona mi nakopala zadek.</strong> Vlastně mě celou nakopla. Pustila jsem se do třetí vlny propagace jako lvice, drak a buldok zároveň. Když se pět dní před koncem objevilo, že máme vybraných sto procent, myslela jsem si, že se radostí rozpustím. Našla jsem si novou editorku a znovu jsme začaly práce na textech. Tohle byla ale úplně jiná liga, ta mě tedy nešetřila. Škrtala, přehazovala, opravovala, mazala a byla na mě přísná. A to bylo přesně to, co jsem potřebovala. </p>
<p><br /></p>
<p>Zvukař mezitím dodělal celou audioknihu. Na její oslavu padly dvě lahve bílého. Když jsme si vykládali o jednotlivých povídkách, leskly se nám oběma oči. Uvnitř nich byla ukrytá naše DNA, bylo to naše společné dítě. To se přeci musí pokřtít ne? A další projekt byl na stole. Vymysleli jsme termín, místo, kapelu i to, jak křest bude probíhat. Bude to při bluesovém koncertu, bude to pecka a všechno bude jen <span style="color: #000000;"><strong>v naší režii. </strong></span></p>
<p><br /></p>
<p>Jaro se pomalu přehouplo do léta a finišovaly i práce na vizuálu. Grafik měl se mnou svatou trpělivost, ale bylo to i naopak. Nejdřív jsem ho prudila s požadavky já, potom prudil on mě s dodržováním termínů. Bombardovali jsme se návrhy a stříleli se korekturami. Probíhala tvůrčí válka a občas bylo v zákopech hodně horko. Na konec zavládly bílé vlajky a dospěli jsme k příměří. Z šedého kamene vypadl najednou <strong>nádherně vybroušený briliant</strong>. Když jsem pak otevřela první krabici z tiskárny, skoro jsem nedýchala. Přejela jsem rukou po obálce a zavřela oči. Byla tak měkká, a tak příjemná. Tiskařská čerň krásně voněla a já jsem slyšela malý hlásek uvnitř své hlavy: <span style="color: #000000;">„Tak se to podařilo.“</span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #000000;"><strong>POKRAČOVAT VE ČTENÍ: </strong></span><u><a href="https://www.makywrite.cz/post/k%C5%99est-5-5" target="_blank"><span style="color: #000000;"><strong>KŘEST - Jan vznikly Pihovaté pralinky 5/5</strong></span></a></u> </p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #409c8c;"><strong>Povídky Pihovaté pralinky koupíte tištěné, jako eknihu i audioknihu.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">pihovate pralinky </span></u></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">příběhknížky</span></u></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[KŘEST - Jak vznikly Pihovaté pralinky 5/5]]></title><description><![CDATA[Poslední dny se ze mě stává asistentka a pošťačka. Minulý týden jsem rozesílala knížky poštou a tento týden je připravuji na osobní...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/k%C5%99est-5-5</link><guid isPermaLink="false">6192733a9e1b5d0017f8d861</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Mon, 15 Nov 2021 15:06:23 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e6b5d60136f84de4aef515b9bf89e15c~mv2.jpg/v1/fit/w_759,h_719,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Poslední dny se ze mě stává asistentka a pošťačka. Minulý týden jsem rozesílala knížky poštou a tento týden je připravuji na osobní předání. Napsat věnování, zabalit do tašek, napsat štítek a seřadit podle abecedy do krabice pro vyzvednutí v klubu.</h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e6b5d60136f84de4aef515b9bf89e15c~mv2.jpg/v1/fit/w_759,h_719,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p> Léto je v plném proudu, všichni jsou na zahrádkách nebo u vody, ale já jsem po nocích zase doma a makám jak fretka. <span style="color: #000000;"><strong>Křest se blíží.</strong></span><span style="color: #409c8c;"><strong> </strong></span>Tohle má být třešnička na dortu. Někdy si říkám, zda jsem to celé nedělala jen kvůli téhle párty. S klubem, zvukařem a kapelou je všechno domluvené, termín jsme stanovili na polovinu července. Křest proběhne uprostřed bluesového koncertu. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;"> Chci, aby všechno bylo perfektní, jako vždycky. Pozvánky, plakáty i ubrousky, vše je sladěné do barev knížky. </span></p></blockquote>
<p>Můj vnitřní pedant zase úřaduje. Už ale za ty roky vím, že nikdy nic nevyjde na sto procent. Přehnané nároky na sebe jsem projektovala do svých činností a bohužel i vztahů. Pokud to nebylo perfektní, nedala jsem tomu šanci. V touze po dokonalosti jsem sice dosahovala svých cílů, ale často jsem potom na stupních vítězů stála sama. Tehdy jsem se divila proč,<strong> </strong>teď už to vím. <strong>Dokonalost neexistuje a my nejsme stroje. </strong></p>
<p><br /></p>
<p>V den D se ve mně zapíná autopilot: dodělat seznamy, natahat dárkové tašky s knížkami do auta, připravit tácy, ubrousky, dorty a vyzvednout chlebíčky. Venku je přes třicet a po zádech mi stékají řeky potu. Klimatizovaný klub v suterénu nabízí příjemně vychlazenou atmosféru. Zvukař i kapela jsou už tady a ladíme poslední detaily. Naaranžovat knížky, občerstvení a pak mám už je pár minut na to, abych vklouzla do šatů a stala se ze mě<strong> </strong>lady večera.</p>
<p><br /></p>
<p>První hosté začínají přicházet a rozehrává se film, ve kterém hraji vysněnou roli. V dalších rolích hrají: úsměvy, objetí, setkání, doteky, květiny, dojetí a radost. Za chvíli klub praská ve švech. Přišli všichni, co mi drželi palce: rodina, kamarádi, známí i kolegové. Jsem dojatá a na pokraji infarktu. Chci si to užít naplno a snažím se alespoň na chviličku se zastavit s každým. <span style="color: #409c8c;"><strong>Čas je ale divoká řeka</strong></span>, která plyne nekontrolovatelným tempem. Pak začíná koncert a blues se zakusuje do mého srdce. Ocitám se uprostřed neworleanských uliček a nasávám slanou vůni oceánu. Soulové tempo dýchá celým klubem a nohy si podupávají do rytmu. Pohybuji se jako úhoř mezi diváky, protože přestávka se blíží a s ní i mých pár vteřin slávy. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;">Ještě poslední pokyny do baru, připravit sekt a už slyším domluvené znamení, co mi dává kapela.</span></p></blockquote>
<p>Najednou stojím na pódiu s knížkou v ruce, mluvím do mikrofonu a sál napjatě dýchá. Oba herci, co namluvili knížku, jsou tu se mnou s jsou zase úžasní. „Moc to nenatahuj,“ mi řekne předtím zvukař a já oslepená reflektory i samotným okamžikem jsem nakonec svou nacvičenou řeč nedodržela. Bylo to ale o to víc upřímné a na nějaké to přeřeknutí se historie neptá. <strong>Ty vteřiny, ach ty vteřiny! </strong>Vryly se mi do paměti. Kniha je politá, šaty mám polité a chce se mi dojetím plakat. </p>
<p><br /></p>
<p>Koncert pokračuje dál a klub tepe. Já si pluji večerem a vznáším se v atmosféře dění a chci si všechno, všechno, všechno zapamatovat. Noví lidé přicházejí a osazenstvo se pomalu mění. Pak jsou najednou dvě ráno, já sedím na baru se zvukařem, v klubu je tak třicet zbylých lidí a hraje už jen podkresová hudba. Kapela skončila v deset a měla velký úspěch. Lidé si ještě posedali a povídají si. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;">Trochu unaveně visím zvukařovi kolem krku a šeptám: „Tak a je to, bylo to skvělé. Děkuji ti.“ </span></p></blockquote>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;">„Ty jsi byla skvělá.“</span></p></blockquote>
<blockquote><p><span style="color: #409c8c;">„Ty taky.“ </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #000000;">Ráno se budím pozdě. Škvírou oka zahlédnu binec v pokoji. Na zemi se válí krabice, lahve s vínem, dárky, šaty a vázy s květinami, skoro jako po svatbě. Vstávám a hledám tu jednu jedinou. Má listy trochu zkroucené a voní po šampaňském. Zavírám oči, nasávám tu vůni a nechávám se unášet vzpomínkami posledních hodin. Možná to opravdu svatba byla a naše společné dítě: knížka povídek Pihovaté pralinky je pokřtěná. </span><span style="color: #409c8c;"><strong>Vyprovodili jsme ji do světa, snad se jí dobře povede.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #409c8c;"><strong>Povídky Pihovaté pralinky koupíte tištěné, jako eknihu i audioknihu.</strong></span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">pihovate pralinky </span></u></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">příběhknížky</span></u></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[INSPIRUJ MĚ]]></title><description><![CDATA[NESTAVÍŠ Nezastavíš mě, nezlomíš mě, nezničíš mě. Jsem tvoje pozitivní myšlení a zůstanu tu, jak dlouho budu chtít. Můžeš se na mě, ale...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/inspiruj-m%C4%9B-1</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1af1</guid><category><![CDATA[VTEŘINOVKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_28c4e4a3feb04ae6b34764301ca8b099~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_701,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_28c4e4a3feb04ae6b34764301ca8b099~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_701,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>NESTAVÍŠ</h3>
<p><br /></p>
<p>Nezastavíš mě, nezlomíš mě, nezničíš mě. Jsem tvoje pozitivní myšlení a zůstanu tu, jak dlouho budu chtít. Můžeš se na mě, ale každý den usmát, to mám moc rád.</p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: textColor3;">AT MI SEM NELEZE</span></h3>
<p><br /></p>
<p><span style="color: textColor3;">Smutek se mi usadil v pokoji do křesla, prý se nehne. Než, s tím něco udělám, než se sebou něco udělám. </span></p>
<p><span style="color: textColor3;">Tak jsem HO vyhodila. Z křesla i z pokoje. </span></p>
<p><span style="color: textColor3;">A má to, neměl mě provokovat. </span></p>
<p> </p>
<h3>KDYBY </h3>
<h3></h3>
<p>Kdyby je jen prázdnota a za ním není nic. Nemůžeš se o něho opřít a nedá se mu věřit. Je to zátěž a táhne tě ke dnu. Už ho nechci, ať si jde k čertu. Všechno, co se stalo, prostě mělo svůj důvod a smysl. I když mě to zabolelo a zranilo, ale nezastavilo.</p>
<p><br /></p>
<h3>MOJE</h3>
<h3></h3>
<p>Už se neudržím, nemůžu jí odolat. Často na ni tajně myslím a pak si to zakazuji. Nesmím, jsem přeci zodpovědný. Ale ona je tak krásná, svůdná a opojná. Jdu za ní, tak mě odsuďte a odvrhněte. Nemůžu si pomoc. Je to moje, příležitost.</p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: textColor3;">DOBROTA</span></h3>
<p><br /></p>
<p><span style="color: textColor3;">Vidím, jak mi pomalu a líně protéká mezi prsty. Slizovitá hmota, co se mi lepí se mi na dlaně. Kape na podlahu, až proteče úplně. Chci mít ruce čisté. Nechci je mít upatlané, od dobroty…</span></p>
<p><br /></p>
<h3>HLEDALA JSEM TĚ</h3>
<h3></h3>
<p>Hledala jsem tě ve věcech, v úspěchu, v zážitcích. Měla jsem tě hledat v srdcích, ty kráso.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#vterinovky</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">inspiracky</span></u><span style="color: textColor5;"> </span></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[TŘI GRÁCIE]]></title><description><![CDATA[„Tak už na to nemysli,“ řekla Tereza a přistrčila svoji sklenici k té její. „Zase jsem naletěla,“ pípla tiše Alena. „Prosím tě, řekni jí...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/t%C5%99i-gr%C3%A1cie</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1af0</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_081163e4d40c42aba23cd734ccd97ec4~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_706,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>„Tak už na to nemysli,“ řekla Tereza a přistrčila svoji sklenici k té její.</h3>
<h3>„Zase jsem naletěla,“ pípla tiše Alena. </h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_081163e4d40c42aba23cd734ccd97ec4~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_706,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>„Prosím tě, řekni jí něco,“ obrátila se Tereza na Helenu. </p>
<p>Ta jen mávla rukou.<strong> </strong>„Beznadějný případ, objednej jí panáka nebo s ní nic nebude.“ </p>
<p>Znali se s Terezou od střední. Alena byla jemná distingovaná lady s vysokým platem, a ještě vyššími podpatky. V práci úspěšná, ale v soukromí? Naivka, upnutá na svoje sny. Dlouho se jim neozývala. Až teď, když ji odkopnul, zase. </p>
<p><strong>Scházely se pravidelně.</strong> Helena byla dámou s velkým Dé s téže písmenem obsahu hrudníku, sexappealem a neuvěřitelným apetitem. Nabitá energií a živočišností. Z ničeho si nedělala hlavu, ani ze špíčku, natož ze stereotypů. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor2;">„Tak vám řeknu dámy, že to dneska s tou komunikací stojí za prd,“ řekla Helena. </span></p></blockquote>
<p>„Máme Whats upy, Messengery, Facebooky, Twittery, Instagramy…Tisíce možností, jak se s někým rychle domluvit. Tuhle v pátek jsem si od rána psala se šesti borcema, abych v osm večer seděla s flaškou na balkóně doma sama.“ </p>
<p>„Jak to sama?“ podivila se Alena. </p>
<p>„Jim to psaní takhle prostě stačí. O schůzku vlastně ani nemají zájem, jde jim jen o laiky. Virtuální světy nahrazují realitu, to nepochopím.“ Odfrkla si Helena a <strong>nasypala si do hrsti pražené mandle.</strong></p>
<p>„Ty jsi si psala s šesti muži najednou?“ Podivila se Alena. </p>
<p>„Prosím tě, že se divíš, copak ji neznáš?“ Vpadla jí do toho Tereza. </p>
<p>„Hele Aleno,“ pokračovala dál Helena s plnou pusou, „co se vlastně stalo s tím sporťákem, cos o něm mluvila minule?“ </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor2;">„Holky, víte, co mě baví?“ Vpadla do toho Tereza: „Ty přezdívky, co jim dáváme.“ </span></p></blockquote>
<p>„Kdo si to má všechno pamatovat,“ dodala Helena a pokračovala. „Hele já si píšu vždycky celé jméno a poznávací znamení, aby se mi to nemotalo. Karel, 43, hasič, srpen, přehazovačka, večeře u Čápa. Nebo jednoduše: <strong>NEBRAT,“ </strong>dodala smíchem Helena. </p>
<p>„Máš plný telefon hasičů a večer trávíš sama na balkóně…“ dodala Alena a vyplázla na ni jazyk. </p>
<p>„Holky nechte toho.“ Usměrňovala je Tereza. </p>
<p>„Chlapi to dělají rafinovaně, proč bychom nemohly taky?“ Nenechala se odbýt Helena. „Tuhle jsem zaslechla dva borce od vedlejšího stolu. Vykládali si o přírodních čtyřkách z práce. To asi nebude heslo k firemní wifi, že?“ </p>
<p>„Holky, jsme opravdu stejný jako ti chlapi?“ Zeptala se Alena. </p>
<blockquote><p><span style="color: textColor2;">„Nejsme. Jsme horší!“ Bouchla do stolu Helena, až to zadunělo. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p>Nenech se pořád přerušovat, Aleno a pokračuj,“<strong> </strong>pobídla jí Tereza, když se dochechtala. </p>
<p>„Sporťák se připravoval na triatlon. Běhal dvakrát týdně dvacet kilometrů, vsudé dny chodil plavat, v liché do posilovny a o víkendu jezdil na kolo. Vídali jsme se jednou týdně, přesně na hodinu. Já jsem chtěla s ním jít občas na procházku nebo se podívat na film. To mu nezapadalo to do toho jeho harmonogramu.<strong> Tak jsem ho nechala teda běžet...“</strong> dodala tiše Alena.</p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor0;"> „Máš recht,“ doplnila Helena. „Na život plný kompromisů, máš ještě čas.“ </span></p></blockquote>
<p>„Hele holky, tamhle jde ten moderátor,“ kopla je pod stolem Tereza. </p>
<p>„To je kus chlapa,“ olízla se Helena. </p>
<p>„Víte, že je to můj soused? Před týdnem jsem ho potkala u non stop okénka.“ Dodala Alena. </p>
<p>„Jakého okénka?“ zeptala se Tereza. </p>
<p>„Takové ty skříňky, kde se vyzvedávají balíky non stop,“ vysvětlila Alena. „Venčila jsem Kikinu, bylo tak jedenáct večer. Zase mi utekla, já ji honila a proběhla jsem křovím, co je za těmi okénky. On tam stál s balíkem v ruce a šíleně se leknul. Asi tam v tuhle hodinu nikoho nečekal. Já chtěla být vtipná, a tak jsem mu řekla: „Tak co, vyhrál jste?“ </p>
<p>Helena protočila oči a Tereze cukaly koutky:<strong> „A co on na to?“ </strong></p>
<p><br /></p>
<p>„No, vlastně reagoval docela vtipně. Řekl, že má v balíku jitrnice od tety z Moravy a jestli bych nechtěla jít k němu ochutnat.“ Dokončila Alena. </p>
<p><strong>„Tak jsi šla,“ </strong>poskočila nadšeně Helena. </p>
<p>„No neeee. Kikina se mi vytrhla, tak jsem běžela za ní.“ Tereza i Helena se na sebe nevěřícně podívaly. „<span style="color: textColor1;">Chceš říct, že jsi odmítla největšího fešáka z okolí a šla jsi hledat čokla?“ kroutila hlavou Tereza. </span></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor2;">„Vždyť říkám, beznadějný případ,“ dodala Helena a zapálila si doutník.</span></p></blockquote>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#holcicirecicky</span></a></u> </p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[MÁTOVÉ PASO DOBLE]]></title><description><![CDATA[Byl červen a s počasím to bylo jako na houpačce. Chvilku svítilo sluníčko a za moment pršelo. Po práci se těšila na brusle. Chodívala...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/m%C3%A1tov%C3%A9-paso-doble-3</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aef</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_1974b282075f487da6ce47dc2678ce2c~mv2.jpg/v1/fit/w_748,h_700,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Byl červen a s počasím to bylo jako na houpačce. Chvilku svítilo sluníčko a za moment pršelo. Po práci se těšila na brusle. Chodívala jezdit pravidelně, z centra vedla pěkná cyklostezka až za město. </h3>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_1974b282075f487da6ce47dc2678ce2c~mv2.jpg/v1/fit/w_748,h_700,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Nebe bylo zatažené a pomalu se zvedal vítr. Dívala se na to, ale nechtěla se své vyjížďky vzdát. Normálně na stezce nebylo k hnutí, ale teď tu nikdo nebyl. Mezitím se silně rozpršelo. Mokré listy na asfaltovém povrchu podkluzovaly a každou vteřinu vrávoravě vybírala balanc před pádem. </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;"><strong>Blížila se k ní postava</strong> na bruslích. Muž v krátkém tričku, košili uvázanou kolem pasu, kapsáčové kraťasy a sluneční brýle. Vypadalo,<strong> </strong>že je mu úplně jedno, že prší. Máchal rukama a nadšeně si jízdu užíval. Když ji míjel, oslovila ho: „Už jsem si myslela, že jsem jediný blázen, co jezdí v dešti.“ Čekala smích, ale on vůbec nereagoval, vlastně se ani nezastavil. Snad jsem ho neurazila, pomyslela si. Pak nad tím mávla rukou a pokračovala v naplánované trase. Když se vracela zpátky, znovu se potkali, asi jel to samé kolečko.</p>
<p><br /></p>
<blockquote><p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor2;"> „To jsem rád, že jedeš zpátky,“ promluvil první. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor0;">„Já měl sluchátka a než jsem si uvědomil, že na mě mluvíš, už jsi byla už pryč,“ usmál se. </span></p>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor1;">Byl o pár let starší, opálený a trochu při těle. </span></p>
<p style="text-align: justify;">„Vidíš, já myslela, že jsem tě urazila. Jsem Júlie,“ a podávala mu ruku.</p>
<p style="text-align: justify;"><strong>„Já jsem Richard.“ </strong></p>
<p style="text-align: justify;">Vyměnily si telefony a od té doby se na bruslích vídali pravidelně. Nebyl to prototyp svůdce, ale měl neuvěřitelné charisma. Na stánku si dávali malé pivko a dobře se jim spolu povídalo. Přestávky si postupně prodlužovaly a někdy se<strong> </strong>vracely až za tmy. Jednou v pátek ji poslal zprávu: „Nechceš přijít zítra na oběd?“ Souhlasila a vzala s sebou lahvinku bílého. </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Bydlel ve vesnici za městem. Byl to nízký dům se zahradou a velkým posezením na dvoře, tak pro deset lidí. Nad pergolou se majestátně tyčil obrovský ořech a dodával prostoru příjemný stín. Vše bylo <strong>sladěné do posledního detailu</strong>. Kouřově hnědý ratanový nábytek, šedé polštářky, krémové prostírání a na stolech ve váze květiny. Richard byl pozorný a milý. </p>
<blockquote><p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor2;">Jako předkrm byly ústřice s čekankou a rajčatovým pyré. Pak smažený dýňový květ se sladkokyselou omáčkou a crème brûlée z bílých kachních jater. </span></p></blockquote>
<p style="text-align: justify;">Teprve po neskutečné chřestové polévce se jí přiznal, že je vlastně profesionální kuchař. Dlouho prý pracoval ve Francii a učil se v restauraci s Michelinskou hvězdou. Následoval grilovaný lilek s candátem a jehněčí kotletka s mátovým pyré. Porce byly nádherně naaranžované. Veliké tak akorát, aby člověk zvládl více chodů. Otevřeli si druhé víno. Nechala si vyprávět životní příběh mladého začínajícího kuchaře, který odjel v osmnácti do země, kde neuměl říct ani dobrý den, aby se tam vypracoval. Ohromoval ji příběhy o životních peripetiích, cestování i neuskutečněných snech. </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Setmělo se, uvědomila si, že si povídají hodiny. Dala se do ní zima, odskočila se do domu převléknout a když se vrátila svítily kolem pergoly velké louče. Čekala na ni huňatá deka, našlehaná káva a paté z bílé čokolády a ostružinovým želé. Připadala si jako ve snu. Noc ukrajovala hodiny a témata se přehoupla do vztahů. Vyprávěl jí o svých múzách, které prošly jeho životem. Charismatické ženy jejichž společné přátelství přestálo i samotný rozchod. Poslouchala ho s náboženským tichem. Obdivovala ho a trochu mu i záviděla. Tak moc uměl dávat, tak moc<strong> uměl milovat.</strong></p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Při tom vyprávění byl neskutečně přitažlivý. S úžasem na něho hleděla, ale nedokázala si představit, že by se posunuli dál. Ta mrcha jiskra se někde zatoulala. Ustlal ji ve vedlejší místnosti. Ráno ji vzbudila vůně čerstvého mátového čaje. Byl krásný letní den a venku štěbetali ptáci. Richard už připravoval palačinky s jahodami a pařížskou šlehačkou. V té zástěře mu to neskutečně slušelo. Začali spolu jezdit na výlety, na houby, na koncerty, dívali se na staré filmy a grilovali. Stavovala se u něho cestou z práce, jen tak na kafe. Milovala ten jeho způsob života. Ráda si s ním povídala o jídle a nejvíc milovala, když spolu zkoušeli nové recepty. Tedy, ona se dívala a <strong>on tančil své Paso doble v kuchyni. </strong></p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Týdny se přeměnily v měsíce a jejich přátelství rostlo. Jenomže ona byla živočich a chyběla jí chemie. Potřebovala náruč a tělo, aby ji uspokojilo. Sice potom přišla za ním zpátky, ale ty společné chvíle byly o to tíživější. Poznal to a bylo na něm vidět, že ho to mrzí. Nemluvili o tom. „Nechci to vědět, je to tvoje věc, “ říkal vždycky, když mu to chtěla vysvětlit. Mezery mezi jejich setkáváním byly ale čím dál delší. </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Jednou se rozhodla, že ho překvapí. Naložila do auta suroviny, víno, čerstvé bylinky a neohlášeně přijela za ním. Nebyl doma a mobil jí nezvedal. <strong>Zazvonila u sousedů.</strong> „On se ale před dvěma týdny odstěhoval,“<strong> </strong>řekla jí paní. </p>
<p style="text-align: justify;">„Jak to odstěhoval? A kam?“ Divila se. „Vždyť se ani nezmínil…“ řekla užasle a vyťukala na telefonu číslo společného známého. <span style="color: textColor0;">„Karle, co je s Richardem? Stojím před jeho barákem a sousedka mi právě řekla, že se odstěhoval?“ </span></p>
<blockquote><p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor2;">„Ty to nevíš?“ zaznělo sklesle do telefonu. „Vždyť on byl z tebe úplně na dně. Ten váš vztah ho úplně vysával. </span></p></blockquote>
<p style="text-align: justify;">Co ho znám, neviděl jsem ho tak nešťastného. Všichni to viděli, jen asi ty ne. Ty poslední týdny byl úplně bez života. Nevím, co se mezi vámi stalo, ale chodil tady jako mátoha. <strong>Pořád opakoval, že ho tady nic nedrží. </strong>Pak prodal dům a odletěl do Irska. Prý tam bude dělat v nějaké restauraci nebo co. Ani mně se ještě neozval.“</p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Irsko, prázdný dům, dusno a závan tymiánu. Zamotala se jí z toho všeho hlava, nasedla do auta a odjela. Proplakala několik nocí. V práci chodila jako stín. Neměla se už na co těšit, neměla nikoho, kdo by jí byl nablízku. Bylo jí smutno. Najednou si uvědomila, co všechno pro ni znamenal a co všechno v něm ztratila. Uvědomila si, že to, co k němu cítila, <strong>byla láska. </strong>Jen neměla takovou podobu, jako ji znala z předešlých vztahů. Přišla o blízkého přítele a co víc, asi mu i hodně ublížila. Měsíce ubíhaly a ona se snažila zapomenout. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor2;">Jednoho zimního večera jí přišla textovka: „Jak se má moje lady?“ Psal Richard. </span></p></blockquote>
<p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor0;">„Jen jsem tě chtěl pozdravit. Budu ve městě na pár dní.“ </span>Poskočilo jí srdce. Setká se s ním, všechno mu poví a <strong>začnou znovu</strong>. „A kdy přiletíš? Co kdybychom si u mě něco uvařili?“ Odpověděla mu vesele. </p>
<p style="text-align: justify;">„To asi nepůjde. Přijedu ve čtvrtek, ale nepřijedu sám. V sobotu<strong> </strong>se žením, chtěli jsme se vzít v Čechách a pak zase odlítáme.“ </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Dívala se na ten vzkaz jako zmražená a četla si ho stále dokola. To přeci nemůže být pravda, říkala si pro sebe. Přeci to takto neskončí. Vytušil to a poslal jí další zprávu: </p>
<p style="text-align: justify;">„To, že jsi mě odmítla, jsi udělala pro mě vlastně to nejlepší, co jsi mohla. Tady jsem se našel. Jsem konečně zase šťastný.“ </p>
<p><br /></p>
<p style="text-align: justify;">Pogratulovala mu, na víc se nezmohla. V sobotu se probudila v cizím bytě, <strong>v cizí posteli.</strong> Někoho včera sbalila v baru, ani si nepamatovala jeho jméno. Spěšně se oblékla a tiše vyklouzla na ulici. Třeštila ji hlava. Když procházela kolem výlohy, uviděla svůj obraz. Rozcuchaná, s kruhy pod očima, ve večerním outfitu. Z toho pohledu jí bylo zle. Chtěla být už doma, zalézt do peřiny a na všechno zapomenout. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p style="text-align: justify;"><span style="color: textColor2;">Bylo jedenáct a věž radnice právě odbíjela celou. Stála na zastávce a slzy jé stékaly po tvářích. Vzpomněla si, kde v tuto chvíli stojí on.  </span></p></blockquote>
<p><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#</span></a><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">mnohopodoblasky</span></a></u></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[NOČNÍ KRESBA]]></title><description><![CDATA[Někdo jí obléká do šatů. V zahradě před vysokým domem stojí auta. Vchází do temné místnosti se židlemi. Obrovské píšťaly varhan se tyčí...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/no%C4%8Dn%C3%AD-kresba</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aee</guid><category><![CDATA[POVÍDKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_0a6849f75ee5434abb75782e8a54a85c~mv2.jpg/v1/fit/w_755,h_705,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3>Někdo jí obléká do šatů. V zahradě před vysokým domem stojí auta. Vchází do temné místnosti se židlemi. Obrovské píšťaly varhan se tyčí ke stropu a line se z nich ponurý marš. Na židlích leží zvadlé kytky. </h3>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_0a6849f75ee5434abb75782e8a54a85c~mv2.jpg/v1/fit/w_755,h_705,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Jde dlouhou chodbou a přes obličej má závoj. Všichni stojí v uličce, ale nikoho nepoznává.<strong> </strong>„Bože, vždyť oni nemají tváře!“<strong> </strong>Vyděsí se. Ani on ji nemá. </p>
<p>To už ji ale silně chytne za zápěstí a trhne s ní. Snaží se mu vyvléct. Vzduchem poletují okvětní lístky tmavých růží a ona se dívá, jak dopadají na podlahu. Najednou cítí jeho prsty kolem krku, svírají její hrdlo. <strong>Chce utéct, ale nemůže se ani pohnout. </strong></p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor4;">Stěny začínají hořet a místnost se plní kouřem. Trámy ze stropu začínají padat dolů. </span></p></blockquote>
<p style="text-align: justify;">Někdo tu křičí. Ona křičí. Otevře oči do tmy, rychle zamrká víčky a oddechne si. Zase ten sen. Sklíčenost v ní ale zůstává, i ta pachuť spáleného dřeva na měkkém patře. Pohledem těká po stěnách pokoje. Papírové krabice polepené tapetou a obrázky připevněné lepící páskou na zeď. Kolo stojí opřené za dveřmi a vedle postele je oprýskaný psací stůl, jinak nic. </p>
<p><br /></p>
<p>Ve čtvrtek měla promoci, v pátek se stěhovala a v pondělí šla poprvé do práce. Byl to jiný režim než na kolejích a taky nové město. Přišla sem za prací a nikoho tu neznala. Peníze ji zbyly jen na pokoj na sídlišti ve sdíleném bytě. Jednoduché obědy si nosila v plastové krabičce. Byla ale konečně sama sebou. Na své cestě do světa, kde si pomalu zvykala na dospělost. Všechno to ale bylo jiné. Tak moc po tomhle toužila a <strong>teď se jí najednou stýská. </strong>Po něčem známém, domácím.</p>
<p><br /></p>
<p>Leží na posteli a pozoruje strop. Hodinová ručička ukazuje půl třetí a zní v tom tichu jako kamenná palice. Pak vstane a zachvěje se zimou, staré okno trochu profukuje. Natáhne se k židli a zabalí se do županu. Malá lampička, co ji měla jako malá v pokojíčku, vydává měkké vzpomínkové světlo. Víčko z konvice vypouští páru z horkého čaje. Medová barva se odráží od skla sklenice a hází odlesky na zdi. Sahá do šuplíku a vyndává velké čtvrtky, pero, tuž, akvarelové barvy a štětce.</p>
<p><br /></p>
<p>Slabě puštěné rádio nabízí koncert pro housle, pomalá věta právě začíná. Ruka svírá pero a automaticky kreslí. Nikdy dopředu nevymýšlí, co chce namalovat. Nechá ruku, aby si to řídila sama. Hlava neříká nic, jen kouká,<strong> jak to na papíru roste</strong>. </p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor4;">„Tady sem, odsud tam, tady to nechat volné, hlavně ne pravidelně…“ Vybavují se jí slova učitelky ve výtvarce. </span></p></blockquote>
<p><br /></p>
<p><span style="color: textColor0;"> „Nejste natěrači, malujte duší,“</span><span style="color: textColor0;"><strong> </strong></span><span style="color: textColor0;">skoro jako by ji slyšela.</span><span style="color: textColor4;"> </span>Dvouhodinovka byla v úterý navečer. Tělnatá výtvarnice s blonďatým příčeskem sepnutým do drdolu jim předčítala z antických bájí. Byla to malá místnost s mini kumbálem ve staré vile. <strong>Voněly tam olejové barvy, </strong>mokrá plátna, hlína, modurit, voskovky, lina, slaměné šustí a zatuchlý vzduch.</p>
<p><br /></p>
<p>Vyměnila tuž za barvy. Voda ve skleničce od přesnídávky se rychle mění. Čím je čtvrtka barevnější, tím je voda temnější. Housle v rádiu nahradila povídka a uši poslouchají se zaujetím. Štětec pomalu vybarvuje bílá místa a obrysy dávají smysl. Hlava je s výsledkem spokojená a oči se kochají. Ruka umyje štětce, vylije vodu ze skleničky a uklidí barvy do šuplíku. „Mokré to vždycky vypadá lépe,“ řekne si pro sebe, když se vrací kolem stolu. Spokojeně se zachumlá do peřiny. <span style="color: textColor0;">Odér barev plní místnost</span><span style="color: textColor0;"><strong> </strong></span><span style="color: textColor0;">něčím známým. Oči se jí pomalu zavírají a tělo se nechává kolébat spánkem.</span></p>
<p><br /></p>
<blockquote><p><span style="color: textColor4;"> Ústa se jemně usmívají a dušička je klidná. Osamělost se asi vpila do papíru. </span></p></blockquote>
<p><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#nikdynejsisama</span></a></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[CHMURA]]></title><description><![CDATA[Sedla na mě chmura, přišla tiše, Můra! Všude tma se krade, už mi z toho hrabe. Sluníčko mi chybí, úsměv se mi křiví. Ptám se: Na jak...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/chmura</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aed</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_1e208b9b5a484eb1b9e9f72647f22a86~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_700,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_1e208b9b5a484eb1b9e9f72647f22a86~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_700,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Sedla na mě chmura,</p>
<p>přišla tiše, Můra!</p>
<p>Všude tma se krade,</p>
<p>už mi z toho hrabe.</p>
<p><br /></p>
<p>Sluníčko mi chybí,</p>
<p>úsměv se mi křiví.</p>
<p>Ptám se: Na jak dlouho?</p>
<p>Prý do Vánoc, Joudo!</p>
<p><br /></p>
<p>Jakej Joudo, tím mě zvedla,</p>
<p>nejsem přeci žádná knedla.</p>
<p>Nazuju si boty, čapku,</p>
<p>nechám ji tu samu, Trapku.</p>
<p><br /></p>
<p>Běžím lesem vesele,</p>
<p>je mi krásně po těle.</p>
<p>Nadšením si plavu,</p>
<p>nechala mi zprávu.</p>
<p><br /></p>
<p>Že jsem teda na nic dárek,</p>
<p>mohl z nás být pěkný párek.</p>
<p>Mohli jsme si depkařit,</p>
<p>hlavu si tím zavařit.</p>
<p><br /></p>
<p>Opustit mě, že prý musí.</p>
<p>Endorfiny se jí HNUSÍ!</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#rozbehejto</span></a></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[VZKAZ PRO TEBE]]></title><description><![CDATA[Říkal jsi mi Náno, a utahoval lano. Slova, která bolí, sypala mě solí. Viděl jsi jen sebe, až mě z toho zebe. Nebyls´ dobrý manžel,...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/vzkaz-pro-tebe</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aec</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_7fdeb754e85c40b7b3ade71e65daba32~mv2.jpg/v1/fit/w_753,h_709,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_7fdeb754e85c40b7b3ade71e65daba32~mv2.jpg/v1/fit/w_753,h_709,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Říkal jsi mi Náno,</p>
<p>a utahoval lano.</p>
<p>Slova, která bolí,</p>
<p>sypala mě solí.</p>
<p><br /></p>
<p>Viděl jsi jen sebe,</p>
<p>až mě z toho zebe.</p>
<p>Nebyls´ dobrý manžel,</p>
<p>pomalus´ mě srážel.</p>
<p><br /></p>
<p>Obklopils´ mě ledem,</p>
<p>manipulátore jeden.</p>
<p>Dneska mi to došlo,</p>
<p>málem ti to prošlo.</p>
<p><br /></p>
<p>Nevím, zda to pochopíš,</p>
<p>moji úctu nezlomíš.</p>
<p>Zlo už na mě neplatí,</p>
<p>nebudu tvou obětí.</p>
<p><br /></p>
<p>Nejsi žádný hrdina,</p>
<p>ego je tvá slabina.</p>
<p>Nečekej na scény,</p>
<p>Ulevilo se mi.</p>
<p><br /></p>
<p>Uhlaď si své tupé,</p>
<p>a buď si tu sám.</p>
<p>Hňupe.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#byebye</span></a></u><u><span style="color: textColor2;">baby</span></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[OSUD]]></title><description><![CDATA[Všude jsou teď samé změny, já se z toho kácím k zemi. Přemýšlím jak dál z té louže, na schodech to pěkně klouže. Prý je zdravé chodit...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/vlastn%C3%AD-blbost</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aeb</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e7e22b478e3044c7a94d6dfc28a1e3b4~mv2.jpg/v1/fit/w_753,h_703,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_e7e22b478e3044c7a94d6dfc28a1e3b4~mv2.jpg/v1/fit/w_753,h_703,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Všude jsou teď samé změny,</p>
<p>já se z toho kácím k zemi.</p>
<p>Přemýšlím jak dál z té louže,</p>
<p>na schodech to pěkně klouže.</p>
<p><br /></p>
<p>Prý je zdravé chodit pěšky,</p>
<p>poslední schod chce mé čéšky.</p>
<p>Nedořeknu ani popel,</p>
<p>ležím dole jako sopel.</p>
<p><br /></p>
<p>Nebyla jsem nalitá,</p>
<p>doktor věřit odmítá.</p>
<p>Dal mi na to neschopenku,</p>
<p>nemám skákat nikde venku.</p>
<p><br /></p>
<p>Kolena nám jeden modrák,</p>
<p>kulhám jako starej Pejrak. </p>
<p>Virus hubí národy,</p>
<p>a já se zramím o schody.</p>
<p><br /></p>
<p>Vykládám to kamarádce,</p>
<p>ta mi na to řekne sladce:</p>
<p>Co svět stojí platí dosud,</p>
<p>vlastní blbost je tvůj osud.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#blbost</span></a></u></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[CHTĚNÍ]]></title><description><![CDATA[Po temné noci beze spánku, probudí mě kouzlo vánku. Oknem vstupuje sem cosi, co však nemám ve své moci. Pojď a vstaň, je nový den, věř...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/cht%C4%9Bn%C3%AD</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1aea</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_eb2dfabce61648e1b9461777ac793417~mv2.jpg/v1/fit/w_747,h_699,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_eb2dfabce61648e1b9461777ac793417~mv2.jpg/v1/fit/w_747,h_699,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Po temné noci beze spánku, </p>
<p>probudí mě kouzlo vánku.</p>
<p>Oknem vstupuje sem cosi,</p>
<p>co však nemám ve své moci.</p>
<p> </p>
<p>Pojď a vstaň, je nový den,</p>
<p>věř své vůli, slyším jen.</p>
<p>Nejsi oběť, řiď své: chci,</p>
<p>nehraj si tu na ovci.</p>
<p> </p>
<p>Kdo to mluví, říkám si,</p>
<p>já, tvá duše, vzpomeň si.</p>
<p>Když se totiž řítíš dolů, </p>
<p>nezapomeň, jsme v tom spolu.</p>
<p> </p>
<p>Dneska k tobě mluvím přímo,</p>
<p>třeba tobě víry, vidno.</p>
<p>Probuď v sobě sílu ryzí,</p>
<p>pochyby, nechť rychle zmizí.</p>
<p> </p>
<p>Z přešlapů se rodí mistři,</p>
<p>železem svou vůli zostři.</p>
<p>Odměna ta bude tvá</p>
<p>překonat své slabé já.</p>
<p><br /></p>
<p>Úsměv vracím do zrcadla,</p>
<p>právě jedna chmura padla.</p>
<p>Síla vrací se mi s chvěním,</p>
<p>startuje mé nitro chtěním.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#chcetozacit</span></a></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[KUDY PUDY]]></title><description><![CDATA[Nemocnej si, mozku, do kola se motáš. Odpočiň si trošku, pokoje si nedáš. Ne**r babo, neraď, udělám si, co chci. Moc mi tady nevaď, vypnu...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/kudy-pudy</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae9</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_18c36652370e40139a18ce12642dc6c0~mv2.jpg/v1/fit/w_750,h_700,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_18c36652370e40139a18ce12642dc6c0~mv2.jpg/v1/fit/w_750,h_700,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Nemocnej si, mozku,</p>
<p>do kola se motáš.</p>
<p>Odpočiň si trošku,</p>
<p>pokoje si nedáš.</p>
<p><br /></p>
<p>Ne**r babo, neraď,</p>
<p>udělám si, co chci.</p>
<p>Moc mi tady nevaď,</p>
<p>vypnu se, až já chci.</p>
<p><br /></p>
<p>Možná je tvá kůra</p>
<p>hrozně napnutá.</p>
<p>Práce je to fůra,</p>
<p>být stále zapnutá.</p>
<p><br /></p>
<p>Kdybys byla k čemu,</p>
<p>pomůžeš mi hnedle.</p>
<p>Nebo máš už trému,</p>
<p>že zas sáhneš vedle?</p>
<p><br /></p>
<p>Dřu tu svoji kůžu,</p>
<p>jsi tak nadutá.</p>
<p>Zastavit se můžu,</p>
<p>jen když jsi ohnutá.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#pudy</span></a></u><u><span style="color: textColor2;">nemysli</span></u></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[VLÁDĚ]]></title><description><![CDATA[Zavřete mě teda doma, nevystrčím chromozoma. Nebojím se o sebe, všichni půjdem do nebe. Začínám se trochu bát, moc je na vás hodně znát....]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/vl%C3%A1d%C4%9B</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae8</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_c248a0b8c5d74cdd8af5e2386c89bb66~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_704,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_c248a0b8c5d74cdd8af5e2386c89bb66~mv2.jpg/v1/fit/w_749,h_704,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Zavřete mě teda doma,</p>
<p>nevystrčím chromozoma.</p>
<p>Nebojím se o sebe,</p>
<p>všichni půjdem do nebe.</p>
<p><br /></p>
<p>Začínám se trochu bát,</p>
<p>moc je na vás hodně znát. </p>
<p>Nevidíte přes les stromy,</p>
<p>ega pouštějí tu hromy.</p>
<p><br /></p>
<p>Nedivte se teda lidem,</p>
<p>že nesedí doma s klidem.</p>
<p>Argumenty házíte,</p>
<p>důvěru si kazíte.</p>
<p><br /></p>
<p>Před moudrostí klekneme,</p>
<p>proti zlu se semkneme.</p>
<p>Ctíme právo, to každý ví,</p>
<p>na svobodu jsme citliví.</p>
<p><br /></p>
<p>Tenhle národ sílu má,</p>
<p>svou víru si zachová.</p>
<p>Neštípejte na nás dřevo, </p>
<p>žlučí plní se nám střevo.</p>
<p><br /></p>
<p>Tady nejste na mezi,</p>
<p>a my nejsme pařezy!</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#nasvobodu</span></a></u><u><span style="color: textColor2;">dejtebacha</span></u><span style="color: textColor2;"> </span></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[KU*VÍTKO]]></title><description><![CDATA[Zaplo se mi kurvítko, ďábelské to tlačítko. Ničí mi to realitu, poškozuje stabilitu. Vrásky kvapem přibývají, demence mi začínají. Nečeká...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/ku-v%C3%ADtko</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae7</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_3e09713f17424e6bbbd873733555343f~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_704,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_3e09713f17424e6bbbd873733555343f~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_704,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Zaplo se mi kurvítko, </p>
<p>ďábelské to tlačítko. </p>
<p>Ničí mi to realitu,</p>
<p>poškozuje stabilitu.</p>
<p><br /></p>
<p>Vrásky kvapem přibývají,</p>
<p>demence mi začínají.</p>
<p>Nečeká mě evoluce,</p>
<p>asi jsem už po záruce. </p>
<p><br /></p>
<p>Psychouš ten mě rozebere,</p>
<p>prý mám v těle nepřítele.</p>
<p>Něco, co mi škodí v bytí,</p>
<p>je to moje vlastní smetí.</p>
<p><br /></p>
<p>Úklid v hlavě je mi třeba,</p>
<p>na to prášky že mi nedá.</p>
<p>Tak vyhazuju zvesela,</p>
<p>to co mě točí do běla.</p>
<p><br /></p>
<p>Najednou se cítím lehce,</p>
<p>věřit se mi tomu nechce.</p>
<p>Po negacích stopy není.</p>
<p>Jaké to má vysvětlení?</p>
<p><br /></p>
<p>Aniž bych to pocítila,</p>
<p>Kurvítko jsem vyhodila.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank">#vyhodsikurvitko</a></u> </p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[ŽIVOTEM BÝT]]></title><description><![CDATA[V OBCHODĚ Co pro vás mohu udělat? Potřebovala bych nový život, ten starý už mám obnošený. Není problém, máme na skladě hodně zajímavých...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/%C5%BEivotem-si-%C5%BE%C3%ADt</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae6</guid><category><![CDATA[VTEŘINOVKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_d7d3876eb4c548c1900d1724256f04e1~mv2.jpg/v1/fit/w_744,h_701,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_d7d3876eb4c548c1900d1724256f04e1~mv2.jpg/v1/fit/w_744,h_701,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>V OBCHODĚ</h3>
<p><br /></p>
<p>Co pro vás mohu udělat? </p>
<p>Potřebovala bych nový život, </p>
<p>ten starý už mám obnošený. </p>
<p>Není problém, máme na skladě </p>
<p>hodně zajímavých životů. </p>
<p>Vyberte si, co vám víc sedne. </p>
<p>Jedno vyzkoušení stojí deset let vašeho starého života, platí se dopředu. </p>
<p>Který si tedy vyberete?</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: textColor2;">ÚSPĚCHU!</span></h3>
<p>
<span style="color: textColor2;">Ty peklo mého života, ty bolesti mládí, ty zkázo důstojnosti, ty zelená závisti, ty nabubřelé nic. Promiň mi, ty za to nemůžeš, ty jsi takový. Jen já si omylem myslela, že jsi ten pravý</span><span style="color: #fc0890;">.</span></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h3>VÝMĚNA</h3>
<p><br /></p>
<p>Holka, já bych si přála žít život jako ty. Pojď, vyměníme si je. </p>
<p>Po týdnu… </p>
<p>Mohla bys mi ten můj život zase vrátit zpátky?</p>
<p>A proč? Copak ti ten můj nevyhovuje? </p>
<p>Není takový, jak vypadal, když jsi ho žila ty. </p>
<p>Vím, ty jsi ho tak viděla. </p>
<p>Mně se ten tvůj ale zalíbil. Nechám si ho.</p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: textColor2;">VAŠE MALIČKOSTI</span></h3>
<p><br /></p>
<p><span style="color: textColor2;">Vysoké nároky a důležité plány? Dala jsem jim volno, tenhle den patří jen mým malým okamžikům. Těším se na horkou sprchu, na vůni nového parfému, na pěknou písničku, na kafíčko a koláč ke snídani. Po práci se stavím pro frézie, půjdu domů pěšky parkem, napustím si vanu a zapálím si aromalampu. Život není o velkých cílech, ale o krásných maličkostech všedních dní. </span></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#vterinovky</span></a></u><u><span style="color: textColor5;">kziti</span></u><span style="color: textColor5;"> </span></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[MEZI NÁMI]]></title><description><![CDATA[MEDOVĚ ULEPENÁ Přijde ti, že jsi jako poslední kůl v plotě. Jen co si na to zvykneš, objeví se on a má v ruce sklenici s medem. Ty...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/vte%C5%99inky-pro-n%C3%A1s</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae5</guid><category><![CDATA[VTEŘINOVKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_9b56167f86174df9a63a0bba7c1e4847~mv2.jpg/v1/fit/w_751,h_701,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_9b56167f86174df9a63a0bba7c1e4847~mv2.jpg/v1/fit/w_751,h_701,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>MEDOVĚ ULEPENÁ</h3>
<h3></h3>
<p>Přijde ti, že jsi jako poslední kůl v plotě. Jen co si na to zvykneš, objeví se on a má v ruce sklenici s medem. Ty nevidíš, neslyšíš a necháš si ten med namazat kolem pusy. Všechno je přesladké, až na ten den, kdy lžička cinkne o dno. Sklenice je prázdná a ty přes ni vidíš jeho i sebe. Jsi vedle něho jako poslední kůl v plotě. Jenže ty staré džíny už ti dávno nejsou. </p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: #2940a5;">SI PLAV</span></h3>
<h3></h3>
<p><span style="color: #2940a5;">„Ty jsi tak umanutá!“ Vynadala mi kamarádka. „Snažíš se, vztekáš a trápíš se úplně zbytečně. Už to pochop, jsou věci, které prostě neovlivníš. Nech to být, ono to nějak dopadne.“ Má pravdu, tak já HO teda nechám plavat. </span></p>
<p><br /></p>
<h3>CHTĚLA JSEM</h3>
<h3></h3>
<p>Chtěla jsem říct: stýská se mi a řekla jsem: odejdi. Chtěla jsem napsat: buď se mnou víc a napsala jsem: odejdi. Chtěla jsem pošeptat: tohle cítím jen s tebou, on už ale odešel. </p>
<p><br /></p>
<h3>VE LŽI</h3>
<h3></h3>
<p>Zeptal se, a ty chceš žít ve lži? Odpověděla jsem, že ne. </p>
<p>Tak mi ji řekl. Neulevilo se mi, Jen jemu.</p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: #2940a5;">NENECH HO</span></h3>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #2940a5;">Je mi teskno, chtěla bych pohladit a obejmout. Pro jiné srdce jsem opustila to svoje a nechala ho samotné. </span></p>
<p><br /></p>
<h3>PROSTOR</h3>
<p><br /></p>
<p>Chceš svůj prostor a svůj život? Chceš odejít? Tak jdi. Jednou poznáš, že to byl hlavně tvůj prostor a tvůj život, který jsi opustil.</p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: #2940a5;"><span style="background-color: #ffffff;">SOBĚSTAČNÁ</span></span></h3>
<p><br /></p>
<p><span style="color: #2940a5;"><span style="background-color: #ffffff;">Ty jsi na ty chlapy moc soběstačná. Musíš taky někdy předstírat, že toho tolik nezvládneš.</span></span></p>
<p><span style="color: #2940a5;"><span style="background-color: #ffffff;">A co tím získám? Neuteče. Ale já jo.</span></span></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.instagram.com/makywrite/" target="_blank"><span style="color: textColor5;">#vterinovkyprodva</span></a></u><span style="color: textColor5;"> </span></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[JE V ŠALINĚ]]></title><description><![CDATA[Říkala mi vědma, prý se zvednu ze dna. Do roka a do měsíce, potkám lásku za tisíce. Ptám se, kde to bude? mám se dívat všude. Prý ho...]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/ze-dna</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae4</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_aa660d5aabf64d3fb083f7515c8a9ca7~mv2.jpg/v1/fit/w_751,h_701,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_aa660d5aabf64d3fb083f7515c8a9ca7~mv2.jpg/v1/fit/w_751,h_701,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Říkala mi vědma,</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">prý se zvednu ze dna.</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Do roka a do měsíce,</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">potkám lásku za tisíce.</span></p>
<p><br /></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Ptám se, kde to bude?</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">mám se dívat všude.</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Prý ho potkám na cestě,</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">někde běžně ve městě.</span></p>
<p><br /></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Poznám ho pak podle očí, </span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">něha z nich prý na mě skočí.</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Z práce jezdím tramvají,</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">hledám ty oči potají.</span></p>
<p><br /></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Chlapů tu je celkem mraky.</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">všichni ale klopí zraky.</span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">Sklonění jak debili, </span></p>
<p><span style="background-color: #ffffff;">nad těmi svými mobily.</span></p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank"><span style="color: textColor2;">#</span></a></u><u><span style="color: textColor2;">podivejsenahoru</span></u><span style="color: textColor2;"> </span></p>
<p><br /></p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[PÍŠU SI]]></title><description><![CDATA[Nemám ruce, nemám nohy, pobavím tě do zásoby. Můj táta byl velký verš, vedle něho jsem jen keř. S poezii nemluvím, říkance spíš rozumím....]]></description><link>https://www.makywrite.cz/post/velk%C3%A1m</link><guid isPermaLink="false">604dcde8e0b25600158d1ae3</guid><category><![CDATA[RÝMOVAČKY]]></category><pubDate>Sun, 14 Mar 2021 08:48:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_58cb54d39bb74973a7965a3b180607c3~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_706,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Markéta Švábová</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/4ec4d7_58cb54d39bb74973a7965a3b180607c3~mv2.jpg/v1/fit/w_754,h_706,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p>Nemám ruce, nemám nohy, </p>
<p>pobavím tě do zásoby. </p>
<p>Můj táta byl velký verš, </p>
<p>vedle něho jsem jen keř. </p>
<p><br /></p>
<p>S poezii nemluvím,</p>
<p>říkance spíš rozumím.</p>
<p>Legrácky si dělám rád,</p>
<p>lidi se přec mají smát.</p>
<p><br /></p>
<p>Rým je pro mě svoboda</p>
<p>je to moje výhoda.</p>
<p>Říkám si tu, co mi vadí</p>
<p>i těm, co mě nemaj rádi.</p>
<p><br /></p>
<p>Čtou to přesto, nohou klepou,</p>
<p>moje slova, ta je tepou.</p>
<p>Když se to prý v rýmu nese, </p>
<p>tak to všechno hlava snese.</p>
<p><br /></p>
<p><u><a href="https://www.facebook.com/makywriter" target="_blank">#rymneznasplin</a></u> </p>]]></content:encoded></item></channel></rss>